\section{Lista 1 (18/08/2025)}

Problemas feitos:
\begin{enumerate}
    \item Exercício \ref{prob:l1:1} : \checkmark
    \item Exercício \ref{prob:l1:2} : \checkmark
    \item Exercício \ref{prob:l1:3} : \checkmark
    \item Exercício \ref{prob:l1:4} : \Frowny
\end{enumerate}

\begin{problem}
\label{prob:l1:1}   
\end{problem}

\begin{proof}
    Defina $(S^1, \mathcal{F})$ a parametrização do círculo pelas projeções esfereográficas. Isto é,
    $$\mathcal{F} = \langle (S^1 - \{(0,1)\}, \pi_N), (S^1 - \{(0,-1)\}, \pi_S)\rangle$$
    Onde $\pi_N : S^1 - \{(0,1)\} \to \R$ e $\pi_S : S^1 - \{(0,-1)\} \to \R$ são as projeções do polo norte e sul respectivamente. Vimos em aula que, com
    essas coordenadas, $(S^1, \mathcal{F})$ é uma variedade $C^\infty$. Defina $\mathcal{G}$ elevando $\mathcal{F}$ ao cubo,
    $$\mathcal{G} = \langle(S^1 - \{(0,1)\}, (\pi_N)^3), (S^1 - \{(0,-1)\}, (\pi_S)^3)\rangle$$
    Afirmo que $\mathcal{G}$ é uma estrutura diferenciável de $S^1$. Isso segue do fato que $\pi_N^3$ e $\pi_S^3$ continuam sendo homeomorfismos 
    e a composição de cartas dão a mesma coisa que em $\mathcal{F}$. Para verificar isso, escreva $s(t) = t^3$, então, no intervalo de definição $\R^*$,
    \begin{align*}
        [(\pi_N)^{3}] \circ [(\pi_S)^{3}]^{-1} (t) &= (s\circ \pi_N) \circ (s \circ \pi_S)^{-1} (t)\\
                                                   &= s \circ \pi_N \circ \pi_S^{-1} \circ s^{-1} (t) \\
                                                   &= s \circ \pi_N \circ \pi_S^{-1} (t^{1/3})\\
                                                   &= s\bigg(\frac{1}{t^{1/3}}\bigg) = \frac{1}{t} \in C^{\infty}
    \end{align*}
    Onde na quarta igualdade usamos que $\pi_N \circ \pi_S^{-1}(x) : \R^* \to \R^* = 1/x$. A mesma conta serve para a outra composição $[s\circ \pi_S] \circ [s \circ \pi_N]^{-1}$.

    Vamos provar que $\mathcal{F} \neq \mathcal{G}$. Suponha que fossem iguais, então a composição $\pi_N \circ [s \circ \pi_N]^{-1} (t) = s^{-1} (t) = t^{1/3}$ 
    seria $C^{\infty}$ que sabemos que é falso. 

    Para provar que são diffeomorfas, considere: 
    \begin{align*}
        F : (S^1, \mathcal{F}) &\to (S^1, \mathcal{G})\\
            p \neq (0,1) &\mapsto (\pi_N^{-1}) \circ s^{-1} \circ \pi_N (p) \\
            p \neq (0,-1) &\mapsto (\pi_S^{-1}) \circ s^{-1} \circ \pi_S (p) \\
    \end{align*}
    Do jeito que está, $F$ pode não parecer bem definida. Seja $p \neq (0,1)$, $(0,-1)$. Queremos mostrar que: 
    \begin{equation}
        (\pi_N^{-1}) \circ s^{-1} \circ \pi_N (p) = (\pi_S^{-1}) \circ s^{-1} \circ \pi_S (p)
    \end{equation}
    Mas temos que todas as funções são homeomorfismos e, principalmente, $\pi_N \circ \pi_S^{-1} = 1/x$.
    Seja $\pi_N(p) = t$, então $t = [\pi_N \circ \pi_S^{-1}] \circ \pi_S (p) = 1/(\pi_S(p))$, ou seja $\pi_S(p) = 1/t$. Substituindo em (1)
    \begin{align*}
        (\pi_N^{-1}) \circ s^{-1}(t) &= (\pi_S^{-1}) \circ s^{-1}(1/t)\\
        s^{-1}(t) &= (\pi_N \circ \pi_S^{-1}) \circ s^{-1}(1/t)\\
        t^{1/3} &= \frac{1}{s^{-1}(1/t)} = t^{1/3}\\
    \end{align*}
    Onde na segunda igualdade aplicamos $\pi_N$ dos dois lados e na terceira usamos a composição usual. Como tudo pode ser feito de trás para frente,
    provamos que $F$ está bem definida.

    Agora basta provar que os seguintes mapas são diffeos $C^\infty$ em seus dominios (interseções das cartas):
    \begin{enumerate}
        \item $[s \circ \pi_N] \circ F \circ \pi_N^{-1}$
        \item $[s \circ \pi_N] \circ F \circ \pi_S^{-1}$
        \item $[s \circ \pi_S] \circ F \circ \pi_N^{-1}$
        \item $[s \circ \pi_S] \circ F \circ \pi_S^{-1}$
    \end{enumerate}
    E para isso é só expandi-los, farei (1) e (2) pois os outros dois são análogos.
    \begin{enumerate}
        \item $s \circ \pi_N \circ F \circ \pi_N^{-1} = s \circ \pi_N \circ (\pi_N^{-1}) \circ s^{-1} \circ \pi_N \circ \pi_N^{-1} = id$
        \item $s \circ \pi_N \circ F \circ \pi_S^{-1} = s \circ \pi_N \circ (\pi_N^{-1}) \circ s^{-1} \circ \pi_N \circ \pi_S^{-1} = 1/x$
    \end{enumerate}
\end{proof}


Para não perder nenhum detalhe, vou enunciar aqui a principal ferramenta desta lista.
\begin{theorem}
    \label{trm:partition_of_unity}
    Seja $M$ uma variedade diferenciável e $\{U_\alpha: \alpha \in A\}$ uma cobertura aberta de $M$. Então existe uma partição contável da unidade
    $\{\varphi_i : i \in \N\}$ subordinada a cobertura $\{U_\alpha\}$ com $\supp \varphi_i$ compacto para cada $i$. Se não for preciso suportes compactos,
    então existe uma partição da unidade $\{\varphi_\alpha\}$ subordinada à $\{U_\alpha\}$ ($\supp \varphi_\alpha \subset U_\alpha$) com no máximo
    contáveis $\varphi_\alpha$ não identicamente nulos.
\end{theorem}

\begin{problem}
\label{prob:l1:2}   
\end{problem}

\begin{proof}
    Pelo Teorema da Partição da Unidade \ref{trm:partition_of_unity}, dada uma cobertura $\{U_\alpha\}$, existe uma partição $\varphi_\alpha$ subordinada.
    Tome $V_\alpha = \varphi_\alpha^{-1}[(0,2)]$ abertos. Temos $\overline{V_\alpha} = \supp \varphi_\alpha \subset U_\alpha$ e, para todo $p \in M$, como $\sum_\alpha \varphi_\alpha(p) = 1$,
    existe $\alpha$ tal que $\varphi_\alpha(p) > 0$, logo $p \in V_\alpha$. Portanto $M \subset \{V_\alpha\}$ e temos um refinamento de $\{U_\alpha\}$.
\end{proof}

\begin{problem}
\label{prob:l1:3}   
\end{problem}

\begin{proof}
    Sejam $A$ e $B$ fechados disjuntos de $M$, então $\{A^c, B^c\}$ formam uma cobertura de $M$. Pelo Teorema da Partição da Unidade \ref{trm:partition_of_unity}, existem
    $\varphi_{A^c} \geq 0$ e $\varphi_{B^c} \geq 0$ em $C^\infty(M)$, com $\supp \varphi_{A^c} \subseteq A^c$ e  $\supp \varphi_{B^c} \subseteq B^c$. Como para todo $p \in M$, $\varphi_{A^c}(p) + \varphi_{B^c}(p) = 1$
    e $\varphi_{B^c} = 0$ em $B$, então $\varphi_{A^c}(B) = \{1\}$. E achamos a segunda parte da questão, uma função contínua que vale $0$ em $A$ e $1$ em $B$.
    Tome então os abertos disjuntos $W_A = \varphi_{A^c}^{-1}[(-\infty,1/2)]$ e $W_B =\varphi_{A^c}^{-1}[(1/2,\infty)]$. Claramente $A \subset W_A$ e $B \subset W_B$.
\end{proof}

\begin{problem}
\label{prob:l1:4}   
\end{problem}
